\newpage
\section{Ukázková úloha využívající mikrofon}
Třetí aplikace zpracovává data mikrofonu po stisknutí přepínače. Implementována je i dávka sběru, pro kterou lze nastavit počet sběrů. Převzatá data reprezentují vstupní signál v rozsahu -1 až 1 V. Pro získání frekvenčního spektra je využito Rychlé Furierovy transformace (FFT). Původní signál a získané frekvenční spektrum se zobrazuje do grafů. Vypočtená data a hodnoty potřebné pro výpočet se zobrazují ve spodní části aplikace.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Figures/APP3/APP3_vizualice02.png}
\caption{Úloha 3 -- vizualizace}
\end{figure}

Zpracování dat je velmi efektivní a aplikace dokáže pracovat s opravdu malými hodnotami, což značně zvyšuje citlivost algoritmu a aplikace samotné. Aplikaci však nelze považovat za měřící přístroj ukazující přesné hodnoty. Při zobrazování hodnot 60 dB aplikací může být skutečná hodnota například 52 dB. V algoritmu je implementována kalibrace fungující jako absolutní odchylka pro korekci dat algoritmu a skutečných hodnot.

\newpage
\subsection{Struktura aplikace}
Aplikace je členěna do dvou vláken, UI vlákna a AsyncTask vlákna. Při startu aplikace se vykreslí UI prvky. Je nutné separovaně vykreslit popisky os. Důvodem je absence této funkce při využítí MPAndroidChart komponenty. Po stisku tlačítka na ovládacím panelu započne požadavek pro vyhodnocování dat. Vytvoří se třída AudioRecord a abstraktní třída AsyncTask, ve kterém započne začátek nahrávání a poté smyčka while.

\vspace{5mm}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figures/APP3/activity_diagram_app3.png}
\caption{Diagram úlohy 3}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Přístup k mikrofonu}
V současnosti existují dva způsoby, jak získat data pomocí mikrofonu. Prvním způsobem je použití mediaRecorder API, která zachycený zvuk ukládá do souboru. Přístup k datům je tedy zkomplikovaný skrze otevírání souboru, zato nám zajistí zálohu všech nasbíraných vzorků v závislosti na čase. Druhým způsobem je použití audioRecord API. Ta ukládá data do paměti, do námi zvolené proměnné, s kterou můžeme v kódu pracovat. Ke komunikaci je opět nutné přiřadit aplikaci využití senzoru v souboru manifest. \cite{Android-MediaRecorder, Android-AudioRecord}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:Mikrofon manifest,caption=Přístup aplikace k mikrofonu -- soubor Manifest]
<manifest ... >
    <uses-permission android:name="android.permission.RECORD_AUDIO"/>
    ...
</manifest>
\end{lstlisting}

Následně je zapotřebí ověřovat aplikací, zda již oprávnění získala uživatelem. Postup je shodný jako v úlohách s kamerou s rozdílem nedotazováním se na přistup ke kameře, ale k mikrofonu. Posledním krokem je zachycení uděleného oprávnění metodou onRequestPermissionsResult(), jak již je zmíněno ve výpisu kódu číslo \ref{src:Camera Permissions}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:microphone permissions,caption=Ověřování přístupu k mikrofonu aplikací]
static final int REQUEST_PERMISSION = 200;
if (ActivityCompat.checkSelfPermission(this, Manifest.permission.RECORD_AUDIO) != PackageManager.PERMISSION_GRANTED) {
    ActivityCompat.requestPermissions(this, new String[]{
            Manifest.permission.RECORD_AUDIO,
            Manifest.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE
    }, REQUEST_PERMISSION);
    return false;
}
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Nastavení mikrofonu a sběr dat}
Nastavení mikrofonu se realizuje před použitím. Frekvence sběru dat musí být minimálně dvakrát větší, než požadovaná, abychom mohli vysoké frekvence správně analyzovat (Kotělnikovův teorém). Existuje několik druhů audio formátu. Lze zvolit formát A/D převodu v 8 a 16 bitech. Rozsah pak odpovídá pro 16 bitů -32,768 až 32,767. Pro 8 bitů pak -128 až 127. Poslední formát typu float využívá nejvyššího dostupného bitového rozsahu, tedy nejčastěji 16 bitového, a vrací hodnotu od -1 do 1. \cite{Android-AudioRecord, Kotelnik}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:Java setUpMicrophone,caption=Nastavení mikrofonu]
private int frequency = 10000*2;
private void setUpMicrophone() {
    // Nastavení mikrofonu
    int channelConfiguration = AudioFormat.CHANNEL_IN_MONO;
    int audioEncoding = AudioFormat.ENCODING_PCM_FLOAT;
    int bufferSize = AudioRecord.getMinBufferSize(frequency, channelConfiguration, audioEncoding);
    audioRecord = new AudioRecord( MediaRecorder.AudioSource.MIC, frequency,
            channelConfiguration, audioEncoding, bufferSize);
}
\end{lstlisting}
\par
Samotný sběr dat je velmi prostý a lze jej realizovat zavoláním metody read(). Metoda vrací počet nasbíraných vzorků. V případě chyby pak záporné číslo s indexem chyby. Poslední parametr zajistí kompletní nasbírání dat. Lze použít i READ\_NON\_BLOCKING. Ten nasbírá jen tolik dat, aby nezpomalil chod aplikace, proto může vrátit jen část dat z aktuálního vzorku.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:Mic get data,caption=Získání dat pomocí mikrofonu]
int bufferReadResult = audioRecord.read(buffer, 0, sampleCount, AudioRecord.READ_BLOCKING);
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Fast Fourier transform (FFT) -- vstup a výstup}
Fourierova transformace slouží pro převod spojitého signálu z časové oblasti do oblasti frekvenční. Toho je docíleno rozložením průběhu na frekvenční spektra reprezentující různé aplikace frekvence. Spojením těchto spekter je celkové spektrum signálu. Diskrétní Fourierova transformace zpracovává signál obdobně s rozdílem, kdy pracuje se vzorky namísto spojitého signálu. DFT nebyla dostatečně rychlá pro zpracování velkého množství dat v reálném čase. Proto byla roku 1965 vyvinuta rychlejší metoda tvz. „Cooley–Tukey“ algoritmus, který využívá metody butterfly, kde již lze využít binární logiky. FFT šetří počet operací pro výpočet frekvenčního spektra díky změně počtu operací na $N*\log_{2}(N)$ namísto původních $N^2$. Princip operací FFT znázorňuje obrázek \ref{butterfly}. \cite{FFT} 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Figures/APP3/DIT_FFT_butterfly.png}
\caption[Princip funkce FFT - butterfly]{Princip funkce FFT - butterfly \cite{FFT-butterfly}}
\label{butterfly}
\end{figure}


\par
Jako vstupní parametry FFT metody je vyžadováno pole komplexních čísel, tudíž pole reálných a imaginárních složek. Reálné složky se rovnají hodnotám mikrofonu, imaginární rovné nule. Metoda využívá reference na vstupní parametry a výsledky vrací zpět do parametrů. Tudíž po zavolání metody fft() se automaticky změní hodnoty v polích fftX a fftY.  
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:apply FFT,caption=Aplikace FFT na nasbíraná data]
FFT fft = new FFT(sampleCount);
double[] fftX = new double[sampleCount];
double[] fftY = new double[sampleCount];
for (int i = 0; i < sampleCount && i < bufferReadResult; i++) {
    fftX[i] = value;
    fftY[i] = 0;
}
fft.fft(fftX, fftY);
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Zobrazení do MPACharts}
K použití MPACharts je zapotřebí vytvořit list bodů pomocí generické třídy List. Dalším krokem je seskupení dat do LineDataSet -- alias vytvoření čáry. Poté stačí konvertovat do formátu LineData a přiřadit UI prvku mChart. \cite{MPACharts}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:MPAcharts,caption=Práce s grafem MPAcharts]
List<Entry> mChartInputPoints = new ArrayList<>();
// Přidání bodů
mChartInputPoints.add(new Entry(0, 2.2f));
mChartInputPoints.add(new Entry(1, 5));
mChartInputPoints.add(new Entry(2, 4));
// Vytvoření čáry
LineDataSet dataSet = new LineDataSet(mChartInputPoints, "");
// Konvertování čáry
LineData lineData = new LineData(dataSet);
// Přiřazení do UI prvku
mChart.setData(lineData);
mChart.invalidate(); // refresh
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
V případě zobrazení vícero průběhů v jednom grafu stačí vytvořit ArrayList posledního formátu LineData, ty seskupit a přiřadit UI prvku jako List.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:MPAcharts2,caption=Práce s grafem MPAcharts -- více průběhů]
List<Entry> mChartInputPoints = new ArrayList<>();
List<Entry> mChartInputPoints2 = new ArrayList<>();
// Přidání bodů
...
// Vytvoření čař
LineDataSet dataSet = new LineDataSet(mChartInputPoints, "");
LineDataSet dataSet2 = new LineDataSet(mChartInputPoints2, "");
// Konvertování čar
ArrayList<ILineDataSet> dataSets = new ArrayList<>();
dataSets.add(dataSet);
dataSets.add(dataSet2);
// Přiřazení do UI prvku
mChart.setData(dataSets);
mChart.invalidate(); // refresh
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Zpracování dat mikrofonu}
Při zpracování dat lze vypočíst amplitudu i fázi z komplexních čísel. Spektrum je oboustranné, proto je nutné amplitudu násobit dvěma. Amplituda je poté v rozsahu 0 až 1 pro každou frekvenci. Pro zamezení výpočtům v nekonečnu při aplikaci logaritmu v $\log_{10}(0)$ je určena spodní hranice. Ta se rovná pokud možno nejmenší možné získané hodnotě. Pro 16 bitový A/D převodník a při přepočtu na rozsah float od -1 do 1 se nejmenší hodnota rovná jedné ku maximálnímu počtu hodnot 16 bitového čísla.

\begin{equation}
\label{eq:1}   
\begin{aligned}
    logMinInput &= \frac{1}{65536} \\
    logMinValue &= \log_{10}(logMinInput) \\
    y &= 20 * (\log_{10}(Amp) + logMinValue)   
\end{aligned}
\end{equation}
\\
\par
Po aplikaci logaritmu o základu 10 získáme hodnoty přibližně od -4,8 až 0. Pro získání kladného zisku v decibelech je hodnotám přičtena logMinValue. Rozsah je posunut do rozmezí 0 až 4,8. Po přenásobení 20ti dostaneme zisk 0 až 96 dB.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=Java, label=src:mikrofonRecount,caption=Zpracování FFT dat]
double logMinInput = 2/(65536.0);
double logMinValue = -20*Math.log10(logMinInput);
double Calibration = 0; //dB
double calibrationValue = Math.pow(10, Calibration/20);
for (int i = 1; i < sampleCount; i++) {
    // Přepočet hodnot
    float x = ((float)i) * frequency / sampleCount;
    double amplitude = Math.sqrt(fftY[i] * fftY[i] + fftX[i] * fftX[i]);
    // FFT oboustranné spektrum => 0 až 0,5 => *2 = 0 až 1
    amplitude = 2*amplitude/(double)(sampleCount);
    // Ošetření minimální hodnoty logaritmu
    if(amplitude < logMinInput) amplitude = logMinInput;
    // Výpočet Y hodnoty 0 až 1
    double y = 20*Math.log10(amplitude) + Calibration + logMinValue;
    // Přídání X a Y do grafu.
    mChartFFTPoints.add(new Entry(x, (float) y));
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[][Testovací vzorek sinus]{\includegraphics[width=160pt]{Figures/APP3/APP3_testovaci_sinus.jpg}}
\quad
\subfloat[][Sinus s kalibrací 10 dB]{\includegraphics[width=160pt]{Figures/APP3/APP3_testovaci_sinus_calibrace_10.jpg}}

\subfloat[][V praxi -- šum]{\includegraphics[width=160pt]{Figures/APP3/APP3_v_praxi_ticho.png}}
\quad
\subfloat[][V praxi 500 a 3000 Hz]{\includegraphics[width=160pt]{Figures/APP3/APP3_vizualice02.png}}
\caption{Příklady vstupních signálů úlohy 3 a výsledky}
\end{figure}



